
Без умаления общности примем, что $\alpha=\ts{x(t_0),c}<\gamma$, тогда при $\alpha<0\;\Rightarrow t<\tau$ и при  $\alpha>0 \Rightarrow t>\tau$



Множество достижимости на момент $t_1$ готово. Теперь нам нужно получить множество $(\tau,\XX_H[\tau])$, где $\XX_H[\tau]=\XX[\tau]\cap H$. Это множество имеет сложную структуру, так как сам момент переключения зависит от управления и помехи. Поскольку помеха нам неизвестна заранее, то мы не можем явно использовать $\tau$. Поэтому рассмотрим множество
$\XX^{\alpha}_H[\tau]$ при некоторой фиксированной помехе $v^{\alpha}(\cdot)$ 
Поскольку, ограничения на $v$ нам даны, мы можем точно найти интервал принадлежности момента времени $\tau^{v^*}$, начиная с которого мы имеем ``управляемый'' интервал пересечения, то есть $\tau^{v^*}+[\tau_1^{\mathcal{P}},\tau_2^{\mathcal{P}}]$, который мы впоследствии употребляем как особое начальное множество (зависящее от $v^*$) для второй системы.
 
Идея решения задачи понимается мной так (Чтобы легче решать, полезно сначала все ясно выразить).

Для фиксированной помехи $v^*$( в первой системе) мы строим множество $(\tau, X^*[\tau] \cap H)$ . Для всех помех соответственно: 
$$
(\tau, X_H[\tau])=\left[\bigcap\limits_{v^*} (\XX_0-v^*) + \mathcal{P}(t_0,t_1)\right] \bigcap H, \tau: \mbox{ пересечение не пусто }
$$
но это общее по помехам нам сейчас не понадобиться, так мы будем искать для каждой помехи свое начальное множество (и конечное соответственно) уже для второй системы, и только после этого резльтаты  можно объединять. Рассматривая множество $(\tau, X^*_H[\tau])$ мы нарезаем не по временным кусочкам $\tau_i$ а по множеству $v_i$. Теперь переходим ко второй подсистеме. Очевидно вложение $\mathcal{Q}_2(\tau,t)\subset \mathcal{Q}_2(\tau+h,t+h)-shift,h>0$, shift --- некоторый вектор (число), так что для данной задачи он всегда существует, и выбирается из элементов $\mathcal{Q}_2$. Другими словами $\mathcal{Q}_2$ расширяется с течением времени, и дрейфует, если ноль ему не принадлежит. Здесь уместен следующий вопрос. В обычной постановке для начального множества $\XX_0$ мы имеем полноразмерную область. В данном случае (мы можем так рассматривать) у нас имеется временная нарезка из вырожденных (размерность-1) подобластей. Поскольку этот пример $\rdim{1}$, то целесообразно отойти от традиционного представления об $\XX_0$: вместо отрезка в момент $t_0$ у нас точка $x$ за отрезок времени $[\tau_1,\tau_2]$, и тем самым, если научимся вычислять такие начальные условия, то мы не усложним задачу численно( в курсовой работе, вырожденные срезы множеств мы утолщали, т.е. увеличивали размерность, плюс нарезки по времени), а значит есть надежда обсчитать за приемлемое время (но тут уже сложность с разбиением по $v^*$). Фактически, нам требуется вычислять именно такие начальные условия. Берем некое множество разрешимости на интервал моментов $\tau$, о котором знаем, что оно к моменту $t_1$ приводит нас к искомому множеству. Рассматривая его свойства, выделяем необходимые условия: a) пересечение с гиперплоскостью, (иначе бы из нашей начальной точки $x[\tau_1,\tau_2$ нельзя было бы прийти в наше искомое множество; б) как следствие из (а), поскольку мы ищем гарантированную оценку, то интервал прихода и ухода  второй помехи $[\tau_1^v,\tau_2^v]$ на гиперплоскость (в обратном времени) должнен вкладываться в начальный временной интервал $[\tau_1,\tau_2]$. Вкладываться он может разными способами, чем их больше, тем шире искомое множество(здесь как раз вопрос о связности этого множества). Множество вариаций моментов вложения $\{\tilde{\tau}\}$  и точка(множество) $\tilde{x}: v_2+\tilde{x}\subset X_H$, к которой можно уже прибавлять $(\tilde{\tau}, \mathcal{P}_2(\tilde{\tau},t_1))$, что приводит к искомому множеству $(t_1,\XX^\alpha_1)$. Вспоминая про начальное разбиение $v_1^{\alpha}$, мы получили для каждого варианта помехи из первой системы конечный результат. Теперь, гарантированная оценка множества есть $\bigcap\limits_{v_1^\alpha}\XX^\alpha_1$.

Надеюсь, что не пропустил ничего важного для понимания этого решения.




\bigcmnt{ Меня смущает вот что: $C=\XX_0\dot {-} \mathcal{Q}(t_1,t_0)$ -- это часть траекторий из $\XX_0$, а $\mathcal{P}$ --  это фактически то, куда пятно $C$ может быть направлено. Если мы далее вычитаем из $\XX_H$ некоторое случайное множество $\mathcal{Q}_2$, которое по размеру больше чем $C$, то получается, что гарантированной оценки не будет. То есть я предполагаю, что вычисление гарантированной оценки должно быть таким:
$$ 
\XX_1[t_1]=\bigcap\limits_{\forall\tau_H}\left(\XX_0\dot-\mathcal{Q}_1(\tau,t_0)\dot-\mathcal{Q}_2(t_1,\tau)\right)+\mathcal{P}_1(t_0,\tau)+\mathcal{P}_2(\tau,t_1),
$$
а здесь я фактически буду вычислять 
$$
\XX_1[t_1]=\bigcap\limits_{\forall\tau_H}\left[\left(\XX_0\dot-\mathcal{Q}_1(\tau,t_0)\right)+\mathcal{P}_1(t_0,\tau)\right]\dot-\mathcal{Q}_2(t_1,\tau)+\mathcal{P}_2(\tau,t_1)
$$

Правда, как выше показано в случае $\rdim{1}$, $\XX_0\dot {-} \mathcal{Q}_1 + \mathcal{P}_1 = \XX_0 + \mathcal{P}_1 \dot {-} \mathcal{Q}_1$, но это верно при условии непустой геометрической разности для левого выражения. }




%
%
%
%\subsection{Subsection no.1.1  }
%\frame{ 
%Without title somethink is missing. 
%}
%
%
%\section{Section no. 2} 
%\subsection{Lists I}
%\frame{\frametitle{unnumbered lists}
%\begin{itemize}
%\item Introduction to  \LaTeX  
%\item Course 2 
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX 
%\item Beamer class
%\end{itemize} 
%}
%
%\frame{\frametitle{lists with pause}
%\begin{itemize}
%\item Introduction to  \LaTeX \pause 
%\item Course 2 \pause 
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX \pause 
%\item Beamer class
%\end{itemize} 
%}
%
%\subsection{Lists II}
%\frame{\frametitle{numbered lists}
%\begin{enumerate}
%\item Introduction to  \LaTeX  
%\item Course 2 
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX 
%\item Beamer class
%\end{enumerate}
%}
%\frame{\frametitle{numbered lists with pause}
%\begin{enumerate}
%\item Introduction to  \LaTeX \pause 
%\item Course 2 \pause 
%\item Termpapers and presentations with \LaTeX \pause 
%\item Beamer class
%\end{enumerate}
%}
%
%\section{Section no.3} 
%\subsection{Tables}
%\frame{\frametitle{Tables}
%\begin{tabular}{|c|c|c|}
%\hline
%\textbf{Date} & \textbf{Instructor} & \textbf{Title} \\
%\hline
%WS 04/05 & Sascha Frank & First steps with  \LaTeX  \\
%\hline
%SS 05 & Sascha Frank & \LaTeX \ Course serial \\
%\hline
%\end{tabular}}
%
%
%\frame{\frametitle{Tables with pause}
%\begin{tabular}{c c c}
%A & B & C \\ 
%\pause 
%1 & 2 & 3 \\  
%\pause 
%A & B & C \\ 
%\end{tabular} }
%
%
%\section{Section no. 4}
%\subsection{blocs}
%\frame{\frametitle{blocs}
%
%\begin{block}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{block}
%
%\begin{exampleblock}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{exampleblock}
%
%
%\begin{alertblock}{title of the bloc}
%bloc text
%\end{alertblock}
%}

&\mbox{sign}(\ts{\dot x^{(1)}(\tau),c})=\mbox{sign}(\ts{\dot x^{(2)}(\tau),c}).


Рассмотрим функцию $\phi(x)=d^2(x,\XX)$,где $\XX$ -- выпуклый компакт. Тогда $\phi(x))$ -- выпуклая, собственная, замкнутая, и тогда  операция двойного сопряжения приводит к тождественному результату \cite{Pshenichnyi}. 



%найдем все  $Z(\tau)=\{\xi^*[\tau]\mid \mbox{выполнено \eref{eq:bounds}}$, 
%
%Пусть для некоторого $\tau\in\TTa$ выполнено $\QQ[\tau]+\xi^*\cap H \subset \CaH$. Представим $\QQ[\tau]=c+\cup_{i} (B_i+b_i),$ где $c+b_i\in\QQ : b_i \perp H$, $B_i=(\QQ-b_i)\cap H$. Мы представили множество $\QQ$ в виде множества $\{B_i\}$ параллельных гиперплоскости $H$ слоев и соответствующего ему множества смещений $\b_i$.


\begin{frame} \frametitle{Условие на переключение}

При переключении гибридная система должна удовлетворять условию односторонней проницаемости (трансверсальности), что равносильно выполнению системы соотношений: 
% то есть чтобы при переходе через плоскость $H$ в момент $\tau$ система
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
	&\left[
		\begin{aligned}
			&\ts{\dot x,c}\neq 0;\\
			&\ts{x,c} - \gamma \neq 0\\
		\end{aligned}
	\right.\\
	&\mbox{sign}(\ts{\dot x^{(1)}(\tau),c})=\mbox{sign}(\ts{\dot x^{(2)}(\tau),c}).
\end{aligned}
\right.
\label{eq:perehod}
\end{equation}

Это означает, что любая траектория гибридной системы не может касаться гиперплоскости, но пересекает эту плоскость только один раз.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% после переключения  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\frame{ \frametitle{Множество достижимости при переключении }
%
%$$
%\mathcal{P}_2[t_0,t_1]=\left\{\intd{t_0}{t_1}p_2(s)ds\mid \forall p_2(\cdot)\in \mathcal{P}^{(2)}\right\}
%$$
%
%$$
%\mathcal{X}^\alpha_2[t_1]=\bigcap_{v_2\in \mathcal{V}_2}\bigcup_{\tau\in T^\alpha}(\mathcal{C}^\alpha_H[\tau]+v_2(\tau,t_1)+\mathcal{P}_2[\tau,t_1])
%$$
%
%$$
%\mathcal{X}^{(2)}[t_1]=\bigcup_{p^\alpha\in \mathcal{P}_1}\mathcal{X}^\alpha_2[t_1]
%$$
%
%}

%$$
%\mathcal{P}_2[t_0,t_1]=\left\{\intd{t_0}{t_1}p_2(s)ds\mid \forall p_2(\cdot)\in \mathcal{P}^{(2)}\right\}
%$$

%$$
%\mathcal{X}^\alpha_2[t_1]=\bigcap_{v_2\in \mathcal{V}_2}\bigcup_{\tau\in T^\alpha}(\mathcal{C}^\alpha_H[\tau]+v_2(\tau,t_1)+\mathcal{P}_2[\tau,t_1])
%$$
%
%$$
%\mathcal{X}^{(2)}[t_1]=\bigcup_{p^\alpha\in \mathcal{P}_1}\mathcal{X}^\alpha_2[t_1]
%$$


%$$
%\xi(\tau)=G_2(\tau,t_1)x^*+\intd{t}{\tau}G_2(\tau,s)B_2(s)u_2(s)ds
%$$

%
%x(t_1)=G_2(\tau,t_1)x(\tau)+\intd{\tau}{t_1}G_2(t_1,s)B_2(s)u_2(s)ds+\intd(\tau){t_1}G_2(t,s)C_2(s)v(s)ds
%$$
%
%$$
%V_2[t_0,t]=\left\{ \intd{t_0}{t}v_2(s)ds \mid \forall v_2(\cdot)\in\mathcal{V}^2[t_0,t_1]\right\}  
%$$
%
%
%{\center Появление фазовых ограничений.}
%
%$$
%Z(\tau)=\{\xi(\tau)\mid  \left(\xi(\tau)+V_2[t,\tau]\right)\cap H \subset \mathcal{C}^\alpha_H[\tau] \},\; \tau\in \TTa
%$$

$$
V(t,x)=\min_{u_2}\left(d^2( x(\tau,t,x), \mathcal{C}^\alpha_H)+\intd{\tau^\alpha_1}{\tau^\alpha_2}d^2 (x(s,u_2(\cdot)),Z(s)) ds\right)
$$
$$
V(t,x)=\max\big\{\intd{\tau}{t}\ts{w(t,\tau,\ell),x}ds - \intd{\tau}{t}\supfn{w(s,\tau,ell)}{B_2(s)\mathcal{P}^2(s)}ds-
$$
$$
-\intd{\tau}{t}\supfn{\lambda(s)}{Z(s)}ds\mid \;\ts{\ell,\ell}=1,\;\lambda(\cdot)\in V[\tau,t]\big\}
$$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% функция цены (начальный вид) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%слайд
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \frametitle{Функция цены, исходный вид}

$$
V(t,x)=\min_{u_1,u_2}\max_{v_1,v_2}\min_{\tau}\left\{ d^2(x_0{\mid_{x(t)=x}},\mathcal{X}_0) + \left(\ts{x(\tau),c}-\gamma\right)^2 \right\}
$$

$$
u_1(\cdot)\in\mathcal{P}^{(1)}[t_0,t_1],\;u_2(\cdot)\in\mathcal{P}^{(1)}[t_0,t_1],
$$

$$
v_1(\cdot)\in\mathcal{V}^{(1)}[t_0,t_1],\;v_2(\cdot)\in\mathcal{V}^{(2)}[t_0,t_1],
$$

$$
\tau\in [t_0,t_1]
$$

%$$
%H=\{x\mid \ts{x(\tau),c}-\gamma\right)\} 
%$$

}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% функция цены (решение) %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%слайд
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \frametitle{ Нелинейность по времени и теорема о минимаксе}

Для перехода к опорным функциям требуется менять местами порядок минимумов и максимумов, но
функционал вида 
$$
T(\tau,\Psi(\cdot))=\intd{t}{\tau}\Psi(s)ds 
$$
является нелинейным по $\tau$. Используя класс функций ограниченной вариации $\phi(w)\in V[t_0,t_1] $ 
преобразуем к виду 
$$
T(\phi(w),\Psi(\cdot))=\intd{t_0}{t}  d\phi(w) \int\limits_t^{w}\Psi(w)ds.
$$
Теперь  функционал $T(\phi(\cdot),\Psi(\cdot))$ является линейным по $\phi(\cdot)$ и можно воспользоваться теоремой о минимаксе.

}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \frametitle{Функция цены, преобразования}

$$
S(t_0,t_1)=\intd{t_0}{t_1}\left\{  G^T_2(w,t)G^T_1(t_0,w)\ell(w) + \mu(w) G_2^T(w,t)c \right\}\,d\phi(w), 
$$

$$
S_1(t_0,t_1)=\intd{t_0}{t_1}\left\{ G^T_1(t_0,w)  \ell(w) \right\}\,d\phi(w),
$$

$$
K(\ell,\mu,\mathcal{X}_0)=\intd{t_0}{t} \left[\frac{\mu(w)^2}{4} + \rho(\ell(w)\mid\mathcal{X}_0) + \frac{\|\ell(w)\|^2}{4} \right]\,d\phi(w)
$$

}