\section{Введение.}

В данной работе рассматривается математическая модель гибридной системы, состоящей из двух систем обыкновенных дифференциальных уравнений с управляющими параметрами и помехами, а также из условия замены одной системы на другую. Траектория такой системы развивается в каждый момент времени в силу одной из двух систем дифференциальных уравнений. При достижении определенной гиперплоскости в фазовом пространстве происходит обязательная смена активной системы уравнений~--- так называемое переключение траектории гибридной системы \cite{solve_article}. Рассматриваемые системы обыкновенных дифференциальных уравнений являются линейными по фазовым переменных, а также по управляющим параметрам и помехам. Однако, в целом система нелинейна. Похожие модели гибридных систем активно исследуются в последние годы (см. например, \cite{Branicky}, \cite{Shumacher}, \cite{Liberzon}), для них актуальны многие классические задачи управления, такие как задачи достижимости, верификации, синтеза управления в условиях реально доступной информации и др. Особенно важны задачи, в которых учитываются неопределенности, помехи, которые могут быть связаны как с ошибками математического моделирования, так и с заранее неизвестными воздействиями на систему.

В данной работе для гибридной системы решается задача построения множества достижимости ``минимаксного типа'' в классе программных управлений. То есть необходимо построить множество всех позиций системы, в которые можно попасть за счет применения программных управлений, несмотря на наличие в системе заранее неизвестных помех. Для действующих в системе помех известны лишь по-точечные ограничения. Решение данной задачи можно рассматривать как первый шаг к построению теории достижимости при неопределенности для гибридных систем с кусочно-линейной структурой в классах программных или позиционных управлений.

Поскольку рассматриваемые дифференциальные уравнения линейны по фазовым переменным, управляениям и помехам, то для решения поставленной задачи целесообразно использовать аппарат сопряженных функций и другие методы выпуклого анализа \cite{Pshenichnyi}, \cite{Rokafellar}. Кроме того, для аппроксимации множеств достижимости возможно использование методов эллипсоидального исчисления \cite{ABK_int_i_ext_approx}, \cite{ABK_internal_approx}. В данной работе рассматриваеся два подхода к решению задачи достижимости: 1) при помощи функций цены и методов выпуклого анализа, а также 2) при помощи методов многозначного анализа. В первом случае множества достижимости представлены в виде множеств уровней (множеств Лебега) для специальных функций, а во втором методе указанные множества построены в явном виде, за счет применения операций с выпуклыми компактами.

%В работе приведено теоретическое описание двух подходов к построению множеств достижимости, рассмотрены два примера с одномерным и двумерным фазовыми пространствами.
%
%В работе приведено теоретическое описание двух подходов к построению множеств достижимости, рассмотрен пример в  одномерном  фазовом пространстве.

