\subsection{Пример 1а, $\rdim{1}$}


\begin{equation}
\label{eq:prim1a}
\left\{
\begin{aligned}
	&\left[
		\begin{aligned}
				&\dot x=u+v;  \\
				&\dot x=u;
		\end{aligned}
	 \right.\\
	&u(t)\in[p_1,p_2]=\mathcal{P};\\
	&v(t)\in[q_1,q_2]=\mathcal{Q};\\
	&\mathcal{X}_0=[a_1,a_2], a_1<a_2;\\
	&t\in[t_0,t_1];\\
	&H=\{x=c\}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Вычислим множество достижимости $\XX_1$ первого уравнения (системы) \eqref{eq:prim1a}
Для $\XX_1$ имеем:
$$
\XX[t_1]=\left(\XX_0\dot {-}\intd{t_1}{t_0}\mathcal{Q}(s)ds\right)+\intd{t_0}{t_1}\mathcal{P}(s)ds
$$
Пусть
$$
\mathcal{Q}(t_0,t_1)=\intd{t_0}{t_1}\mathcal{Q}(s)ds
$$
$$
\mathcal{P}(t_0,t_1)=\intd{t_0}{t_1}\mathcal{P}(s)ds
$$

Для множества $C=\left(\XX_0\dot{-}\mathcal{Q}(t_1,t_0)\right)$ имеем выражение
$$
\supfn{\ell}{C}=\conv\left[\supfn{\ell}{\XX_0}-\supfn{\ell}{\mathcal{Q}(t_1,t_0)}\right](\ell)
$$

Геометрическую разность можно еще выразить как 
$$
A\dot- B=\bigcap\limits_{\forall b\in B} (A-b)
$$

Множество $C=\XX_0 \dot {-}\mathcal{Q}(t_1,t_0)$, где   $\mathcal{Q}(t_1,t_0)=[\tilde{q}_1,\tilde{q}_2]$, находится как 
$C=[a_1-\tilde{q}_1,a_2-\tilde{q}_2]$, при условии, что $a_2-a_1\ge\tilde{q}_2-\tilde{q}_1$. Тогда 
$$
\XX[t_1]=[a_1-\tilde{q}_1+\tilde{p}_1,a_2-\tilde{q}_2+\tilde{p}_2],\forall t_1:{a_2-a_1\ge\tilde{q}_2-\tilde{q}_1}
$$

Множество достижимости на момент $t_1$ готово. Теперь нам нужно получить множество $(\tau,\XX_H[\tau])$, где $\XX_H[\tau]=\XX[\tau]\cap H$. Это множество имеет сложную структуру, так как сам момент переключения зависит от управления и помехи. Поскольку помеха нам неизвестна заранее, то мы не можем явно использовать $\tau$. Поэтому рассмотрим множество
$\XX^{\alpha}_H[\tau]$ при некоторой фиксированной помехе $v^{\alpha}(\cdot)$ 
Поскольку, ограничения на $v$ нам даны, мы можем точно найти интервал принадлежности момента времени $\tau^{v^*}$, начиная с которого мы имеем ``управляемый'' интервал пересечения, то есть $\tau^{v^*}+[\tau_1^{\mathcal{P}},\tau_2^{\mathcal{P}}]$, который мы впоследствии употребляем как особое начальное множество (зависящее от $v^*$) для второй системы.
 
Идея решения задачи понимается мной так (Чтобы легче решать, полезно сначала все ясно выразить).

Для фиксированной помехи $v^*$( в первой системе) мы строим множество $(\tau, X^*[\tau] \cap H)$ . Для всех помех соответственно: 
$$
(\tau, X_H[\tau])=\left[\bigcap\limits_{v^*} (\XX_0-v^*) + \mathcal{P}(t_0,t_1)\right] \bigcap H, \tau: \mbox{ пересечение не пусто }
$$
но это общее по помехам нам сейчас не понадобиться, так мы будем искать для каждой помехи свое начальное множество (и конечное соответственно) уже для второй системы, и только после этого резльтаты  можно объединять. Рассматривая множество $(\tau, X^*_H[\tau])$ мы нарезаем не по временным кусочкам $\tau_i$ а по множеству $v_i$. Теперь переходим ко второй подсистеме. Очевидно вложение $\mathcal{Q}_2(\tau,t)\subset \mathcal{Q}_2(\tau+h,t+h)-shift,h>0$, shift --- некоторый вектор (число), так что для данной задачи он всегда существует, и выбирается из элементов $\mathcal{Q}_2$. Другими словами $\mathcal{Q}_2$ расширяется с течением времени, и дрейфует, если ноль ему не принадлежит. Здесь уместен следующий вопрос. В обычной постановке для начального множества $\XX_0$ мы имеем полноразмерную область. В данном случае (мы можем так рассматривать) у нас имеется временная нарезка из вырожденных (размерность-1) подобластей. Поскольку этот пример $\rdim{1}$, то целесообразно отойти от традиционного представления об $\XX_0$: вместо отрезка в момент $t_0$ у нас точка $x$ за отрезок времени $[\tau_1,\tau_2]$, и тем самым, если научимся вычислять такие начальные условия, то мы не усложним задачу численно( в курсовой работе, вырожденные срезы множеств мы утолщали, т.е. увеличивали размерность, плюс нарезки по времени), а значит есть надежда обсчитать за приемлемое время (но тут уже сложность с разбиением по $v^*$). Фактически, нам требуется вычислять именно такие начальные условия. Берем некое множество разрешимости на интервал моментов $\tau$, о котором знаем, что оно к моменту $t_1$ приводит нас к искомому множеству. Рассматривая его свойства, выделяем необходимые условия: a) пересечение с гиперплоскостью, (иначе бы из нашей начальной точки $x[\tau_1,\tau_2$ нельзя было бы прийти в наше искомое множество; б) как следствие из (а), поскольку мы ищем гарантированную оценку, то интервал прихода и ухода  второй помехи $[\tau_1^v,\tau_2^v]$ на гиперплоскость (в обратном времени) должнен вкладываться в начальный временной интервал $[\tau_1,\tau_2]$. Вкладываться он может разными способами, чем их больше, тем шире искомое множество(здесь как раз вопрос о связности этого множества). Множество вариаций моментов вложения $\{\tilde{\tau}\}$  и точка(множество) $\tilde{x}: v_2+\tilde{x}\subset X_H$, к которой можно уже прибавлять $(\tilde{\tau}, \mathcal{P}_2(\tilde{\tau},t_1))$, что приводит к искомому множеству $(t_1,\XX^\alpha_1)$. Вспоминая про начальное разбиение $v_1^{\alpha}$, мы получили для каждого варианта помехи из первой системы конечный результат. Теперь, гарантированная оценка множества есть $\bigcap\limits_{v_1^\alpha}\XX^\alpha_1$.

Надеюсь, что не пропустил ничего важного для понимания этого решения.