\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}


\begin{document}

\section{Введение.}

В данной работе рассматривается математическая модель гибридной системы, состоящей из двух систем обыкновенных дифференциальных уравнений с управляющими параметрами и помехами, а также из условия замены одной системы на другую. Траектория такой системы развивается в каждый момент времени в силу одной из двух систем дифференциальных уравнений. При достижении определенной гиперплоскости в фазовом пространстве происходит обязательная смена активной системы уравнений~--- так называемое переключение траектории гибридной системы \cite{solve_article}. Рассматриваемые системы обыкновенных дифференциальных уравнений являются линейными по фазовым переменных, а также по управляющим параметрам и помехам. Однако, в целом система нелинейна. Похожие модели гибридных систем активно исследуются в последние годы (см. например, \cite{Branicky}, \cite{Shumacher}, \cite{Liberzon}), для них актуальны многие классические задачи управления, такие как задачи достижимости, верификации, синтеза управления в условиях реально доступной информации и др. Особенно важны задачи, в которых учитываются неопределенности, помехи, которые могут быть связаны как с ошибками математического моделирования, так и с заранее неизвестными воздействиями на систему.

В данной работе для гибридной системы решается задача построения множества достижимости ``минимаксного типа'' в классе программных управлений. То есть необходимо построить множество всех позиций системы, в которые можно попасть за счет применения программных управлений, несмотря на наличие в системе заранее неизвестных помех. Для действующих в системе помех известны лишь по-точечные ограничения. Решение данной задачи можно рассматривать как первый шаг к построению теории достижимости при неопределенности для гибридных систем с кусочно-линейной структурой в классах программных или позиционных управлений.

Поскольку рассматриваемые дифференциальные уравнения линейны по фазовым переменным, управляениям и помехам, то для решения поставленной задачи целесообразно использовать аппарат сопряженных функций и другие методы выпуклого анализа \cite{Pshenichnyi}, \cite{Rokafellar}. Кроме того, для аппроксимации множеств достижимости возможно использование методов эллипсоидального исчисления \cite{ABK_int_i_ext_approx}, \cite{ABK_internal_approx}. В данной работе рассматриваеся два подхода к решению задачи достижимости: 1) при помощи функций цены и методов выпуклого анализа, а также 2) при помощи методов многозначного анализа. В первом случае множества достижимости представлены в виде множеств уровней (множеств Лебега) для специальных функций, а во втором методе указанные множества построены в явном виде, за счет применения операций с выпуклыми компактами.

В работе приведено теоретическое описание двух подходов к построению множеств достижимости, рассмотрены два примера с одномерным и двумерным фазовыми пространствами.


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{ABK_hyb_sys} {\it Куржанский~А.Б., Варайя~П.} Задачи динамики и
управления в гибридных системах // Труды международного семинара
“Теория управления и теория обобщенных решений уравнений
Гамильтона-Якоби”. Екатеринбург: Изд-во Уральского университета,
2005. c.26--33.

\bibitem{ABK_upr_i_nabl} {\it Куржанский~А.Б.} Управление и наблюдение в
условиях неопределенности. М.: Наука, 1977.

\bibitem{solve_article} {\it Куржанский~А.Б., Точилин~П.А.} Слабо
инвариантные множества гибридных систем // Дифференциальные
уравнения. 2008. т.~44, N11.

\bibitem{Pshenichnyi} {\it Пшеничный~Б.Н.} Выпуклый анализ и
экстремальные задачи. М.: Наука, 1980.

\bibitem{Rokafellar} {\it Рокафеллар~Р.} Выпуклый анализ. М.: Мир, 1973.

\bibitem{Branicky} {\it Branicky~M.S., Borkar~V.S., Mitter~S.M.} A
unified framework for hybrid control: model and optimal control
theory. // IEEE transactions on automatic control, 43/1 p.31--45,
1998.

\bibitem{ABK_ellipse_for_reach_under_state_constraints} {\it
Kurzhanski~A.B., Varaiya~P.} Ellipsoidal techniques for
reachability under state constraints.// SIAM Journal on Control.
2003. V.45. N.4. p.1369--1394.

\bibitem{ABK_internal_approx} {\it Kurzhanski~A.B., Varaiya~P.}
Ellipsoidal techniques for reachability analysis. Internal
approximation // System and Control Letters. 2000. V.41.
p.201--211.

\bibitem{ABK_int_i_ext_approx} {\it Kurzhanski~A.B., Varaiya~P.}
Ellipsoidal techniques for reachability analysis. Part I: External
approximations. Part II: Internal approximations. Box-valued
constraints // Optimization methods and software. 2002. V.17.
p.177--237.

\bibitem{Liberzon} {\it Liberzon~D.} Switching in systems and control. Boston: Birkh\"{a}user, 2003.

\bibitem{Shumacher} {\it Van~der~Schaft~A., Schumacher~H.} An introduction to hybrid
dynamical systems. Lecture Notes in Control and Information
Sciences. N251. Springer, 2000.
 
\end{thebibliography}


\end{document}
